let quiz = [
  {
    "question": "Welches ITIL-Konzept beschreibt Governance?",
    "options": [
      "Die Service-Wertschöpfungskette",
      "Die vier Dimensionen des Service Management",
      "Die sieben Grundprinzipien",
      "Das Service Value System"
    ],
    "correct_answer": "Das Service Value System"
  },
  {
    "question": "Unter ITIL wird der Wert eines Service wie festgelegt?",
    "options": [
      "Service-Kosten und Nachfrage",
      "durch Einnahmen und Profit",
      "Geschäftsergebnisse und die Wahrnehmung der Kunden",
      "Konsistenz und Qualität"
    ],
    "correct_answer": "Geschäftsergebnisse und die Wahrnehmung der Kunden"
  },
  {
    "question": "Welche der folgenden Informationen würde das Service Desk dem IT-Management einer Organisation zur Verfügung stellen?",
    "options": [
      "die Kosten der implementierten Changes",
      "die Anzahl der erfolgreich implementierten Changes",
      "Anzahl der über das gesamte Service Desk abgewickelten Anrufe",
      "Anzahl der gelösten Probleme und die Reduzierung der damit in Verbindung stehenden Incidents"
    ],
    "correct_answer": "Anzahl der über das gesamte Service Desk abgewickelten Anrufe"
  },
  {
    "question": "Welcher Begriff beschreibt die Funktionalität, die ein Service bereitstellt?",
    "options": [
      "Risiko",
      "Qualität",
      "Utility",
      "Warranty"
    ],
    "correct_answer": "Utility"
  },
  {
    "question": "Ein Service Provider beschreibt ein Paket, das einen Laptop mit Software, Lizenzen und Support umfasst. Wofür ist dieses Paket ein Beispiel?",
    "options": [
      "Ergebnis",
      "Service-Angebot",
      "Wert",
      "Warranty"
    ],
    "correct_answer": "Service-Angebot"
  },
  {
    "question": "Was ist der Zweck der Monitoring and Event Management Practice?",
    "options": [
      "Minimieren der negativen Auswirkung von Incidents, indem der normale Servicebetrieb schnellstmöglich wiederhergestellt wird",
      "Systematisches Beobachten von Services und Servicekomponenten sowie Aufzeichnen und Erstellen von Berichten zu ausgewählten Statusänderungen",
      "Schützen der Informationen, die eine Organisation für ihre Geschäftstätigkeit benötigt",
      "Sicherstellen, dass jederzeit und überall genaue und zuverlässige Informationen über die Konfiguration von Services verfügbar sind"
    ],
    "correct_answer": "Systematisches Beobachten von Services und Servicekomponenten sowie Aufzeichnen und Erstellen von Berichten zu ausgewählten Statusänderungen"
  },
  {
    "question": "Welches Grundprinzip empfiehlt, vor der Entscheidung darüber, was auch zukünftig verwendet werden kann, zunächst zu beobachten und Informationen, z.B. über Messungen, zu sammeln?",
    "options": [
      "Dort beginnen, wo man steht",
      "Zusammenarbeiten & Transparenz fördern",
      "Wertorientierung",
      "Iterative Weiterentwicklung mit Feedback"
    ],
    "correct_answer": "Dort beginnen, wo man steht"
  },
  {
    "question": "In Bezug auf die Erfassung von Baseline-Daten im Continual-Improvement-Modell für die kontinuierliche Verbesserung ist welche der folgenden Aussagen korrekt?1. Wenn die Integrität der Messungen fragwürdig ist, ist es\nbesser, gar keine Daten zu haben.\n2. Wenn bisher keine Baseline existiert, wird die erste Messung\nals Baseline definiert.",
    "options": [
      "keine",
      "2",
      "1 und 2",
      "1"
    ],
    "correct_answer": "2"
  },
  {
    "question": "Wer übermittelt Service Requests?",
    "options": [
      "der Sponsor oder dessen autorisierter Vertreter",
      "der Kunde oder dessen autorisierter Vertreter",
      "der Lieferant oder dessen autorisierter Vertreter",
      "der Anwender oder dessen autorisierter Vertreter"
    ],
    "correct_answer": "der Anwender oder dessen autorisierter Vertreter"
  },
  {
    "question": "Welche Art von Change wird am EHESTEN durch die »Service Request Management Practice« gemanagt?",
    "options": [
      "ein normaler Change",
      "ein WLAN-Change",
      "ein Standard-Change",
      "ein Notfall-Change"
    ],
    "correct_answer": "ein Standard-Change"
  },
  {
    "question": "Welches Grundprinzip beschreibt die Notwendigkeit, mit etwas zu beginnen, anstatt sich lange damit zu beschäftigen, die unterschiedlichen Optionen zu analysieren und erst einmal nicht zu starten?",
    "options": [
      "Iterative Weiterentwicklung mit Feedback/Progress iteratively with feedback",
      "Optimieren und automatisieren/Optimize and automate",
      "Wertorientierung/Focus on value",
      "Zusammenarbeiten und Transparenz fördern/Collaborate and promote visibility"
    ],
    "correct_answer": "Iterative Weiterentwicklung mit Feedback/Progress iteratively with feedback"
  },
  {
    "question": "Welche der Antworten spiegelt eine Aktivität im Rahmen des proaktiven Problem Management wieder?",
    "options": [
      "Nachbehandlung aller Zwischenfälle und Unterbrechungen",
      "Trendanalyse und Identifizierung von möglichen Zwischenfallen (Incidents) und Problemen",
      "Minimalisierung von Unterbrechungen auf Services, die durch Veränderungen in der IT -Umgebung zurückzuführen sind",
      "Behandlung von Requests for Change (RFC)"
    ],
    "correct_answer": "Trendanalyse und Identifizierung von möglichen Zwischenfallen (Incidents) und Problemen"
  },
  {
    "question": "Was ist eine Empfehlung der »Continual Improvement Practice«?",
    "options": [
      "Zumindest ein kleines Team sollte sich für ein »Continual Improvement« engagieren.",
      "Externe Lieferanten und Partner sollten von Verbesserungsinitiativen ausgeschlossen sein.",
      "Alle Verbesserungen sollten als mehrphasige Projekte oder Programme gemanagt werden.",
      "»Continual Improvement« sollte von anderen Practices getrennt sein."
    ],
    "correct_answer": "Zumindest ein kleines Team sollte sich für ein »Continual Improvement« engagieren."
  },
  {
    "question": "Welches Grundprinzip empfiehlt, den aktuellen Status zu bewerten und zu entscheiden, was wiederverwendet werden kann?",
    "options": [
      "Iterative Weiterentwicklung mit Feedback",
      "Zusammenarbeiten und Transparenz fördern",
      "Wertorientierung",
      "Dort beginnen, wo man steht"
    ],
    "correct_answer": "Dort beginnen, wo man steht"
  },
  {
    "question": "In Bezug auf welche beiden Optionen werden aufgrund von Service-Automatisierung Verbesserungen erwartet?\n1. Utility\n2. Warranty\n3. Sicherheit\n4. Kapazität",
    "options": [
      "3 und 4",
      "1 und 2",
      "1 und 4",
      "2 und 3"
    ],
    "correct_answer": "1 und 2"
  },
  {
    "question": "Welche Practice umfasst die Klassifizierung und Verantwortung für Fragen und Anfragen von Anwendern?",
    "options": [
      "Service Level Management",
      "Problem Management",
      "Incident Management",
      "Service Desk"
    ],
    "correct_answer": "Service Desk"
  },
  {
    "question": "Was ist eine zentrale Überlegung des Grundprinzips »Optimieren und automatisieren«?",
    "options": [
      "Ignorieren Sie stets widersprüchliche und sich beeinflussende Zielsetzungen, wenn Sie ermitteln, was de facto benötigt wird.",
      "Versuchen Sie, eine Lösung für jede erdenkliche Ausnahme zu erstellen und zu implementieren.",
      "Beginnen Sie mit einer komplexen Lösung, um alle Aspekte zu berücksichtigen, dann vereinfachen Sie.",
      "Identifizieren Sie standardisierte und sich wiederholende Prozesse und verschlanken Sie sie, wo immer dies möglich ist."
    ],
    "correct_answer": "Identifizieren Sie standardisierte und sich wiederholende Prozesse und verschlanken Sie sie, wo immer dies möglich ist."
  },
  {
    "question": "Was ist eine Empfehlung des Grundprinzips »Auf Einfachheit und Praktikabilität achten«?",
    "options": [
      "versuchen, eine Lösung für jede Ausnahme zu erstellen",
      "die Kosten für die Bereitstellung des Service ermitteln",
      "mit einer komplexen Lösung beginnen, dann vereinfachen",
      "verstehen, wie jedes Element zur Wertschöpfung beiträgt"
    ],
    "correct_answer": "verstehen, wie jedes Element zur Wertschöpfung beiträgt"
  },
  {
    "question": "Wenn in einer Desktop- oder Client-Server-Umgebung eine neue Version eines Softwarepakets installiert wird, kann sich diese Installation auf andere, bereits installierte Softwarepakete dieser Umgebung auswirken. Manchmal müssen dann die anderen Softwarepakete ebenfalls neu installiert werden. Welcher ITIL-Prozess überwacht, ob bestehende Softwarepakete neu installiert und getestet werden müssen, wenn neue Software installiert wird?",
    "options": [
      "Change Management",
      "Release Management",
      "Problem Management",
      "IT Service Continuity Management"
    ],
    "correct_answer": "Release Management"
  },
  {
    "question": "Welche Aussage zu den Aktivitäten der Wertschöpfungskette ist RICHTIG?",
    "options": [
      "Aktivitäten der Wertschöpfungskette bilden einen einzelnen Workflow, der Wertschöpfung ermöglicht",
      "Eine bestimmte Kombination von Aktivitäten der Wertschöpfungskette und Practices bildet eine Servicebeziehung",
      "Jede Aktivität der Wertschöpfungskette trägt zur Wertschöpfungskette bei, indem sie bestimmte Inputs in Outputs umwandelt",
      "Jede Practice gehört zu einer bestimmten Aktivität der Wertschöpfungskette"
    ],
    "correct_answer": "Jede Aktivität der Wertschöpfungskette trägt zur Wertschöpfungskette bei, indem sie bestimmte Inputs in Outputs umwandelt"
  },
  {
    "question": "Was ist der Unterschied zwischen einem bekannten Fehler (Known Error) und einem Problem?",
    "options": [
      "Über ein Problem werden die relevanten Configuration Items identifiziert. Dies ist nicht so in Bezug auf einen Known Error.",
      "Ein Known Error entsteht immer aus einem Incident. Dies trifft nicht immer auf ein Problem zu.",
      "Die einem Known Error zugrunde liegende Ursache ist bekannt. Die einem Problem zugrunde liegende Ursache ist nicht bekannt.",
      "Ein Known Error führt zu einem Fehler in der ITInfrastruktur. Ein Problem führt nicht zu einem solchen Fehler."
    ],
    "correct_answer": "Die einem Known Error zugrunde liegende Ursache ist bekannt. Die einem Problem zugrunde liegende Ursache ist nicht bekannt."
  },
  {
    "question": "Welcher ITIL -Prozess stellt eine Analyse über Gefährdungen und Abhängigkeiten bezüglich IT-Services zur Verfügung, aufgrund derer dann geeignete Gegenmaßnahmen festgelegt werden?",
    "options": [
      "Service Level Management",
      "IT Service Continuity Management",
      "Problem Management",
      "Availability Management"
    ],
    "correct_answer": "Availability Management"
  },
  {
    "question": "Wie wandeln Wertschöpfungskettenaktivitäten Inputs in Outputs um?",
    "options": [
      "Durch die Verwendung einer Kombination von Practices",
      "Durch die Verwendung eines einzelnen Funktionsteams",
      "Durch die Implementierung von Prozessautomatisierung",
      "Durch die Ermittlung der Servicenachfrage"
    ],
    "correct_answer": "Durch die Verwendung einer Kombination von Practices"
  },
  {
    "question": "Wie bezeichnet man laut ITIL ein Ereignis, das nicht zu den Standardoperationen eines IT-Services gehört?",
    "options": [
      "Request for Change (RFC)",
      "Umgehungslösung (Workaround)",
      "Problem",
      "Zwischenfall(Incident)"
    ],
    "correct_answer": "Request for Change (RFC)"
  },
  {
    "question": "Der PC eines IT-Anwenders stürzt ab. Dies ist nicht das erste Mal, dass dieser Anwender mit seinem PC Probleme hatte. Schon vor drei Monaten stürzte der PC ebenfalls ab. Der Anwender teilt den Absturz dem Service Desk mit. Welche Art Aufzeichnung sollte für den Anruf des Anwenders gemacht werden?",
    "options": [
      "Request for Change (RFC)",
      "Problem",
      "Zwischenfall (Incident)",
      "Bekannter Fehler (Known Error)"
    ],
    "correct_answer": "Zwischenfall (Incident)"
  },
  {
    "question": "Was ist KEIN zentraler Fokus der Dimension »Informationen und Technologie«?",
    "options": [
      "Eine Serviceanfrage",
      "Ein Konfigurationselement",
      "Ein Vorfall",
      "Ein IT-Asset"
    ],
    "correct_answer": "Ein Konfigurationselement"
  },
  {
    "question": "Was ist die beste Beschreibung für eine Organisation?",
    "options": [
      "eine Person oder Gruppe, die für das verantwortlich ist, was sie erreicht",
      "eine Person oder Gruppe, die als Service-Konsument agiert",
      "ein privates Unternehmen, das als Service Provider auftritt",
      "ein privates Unternehmen oder eine öffentliche Körperschaft"
    ],
    "correct_answer": "eine Person oder Gruppe, die als Service-Konsument agiert"
  },
  {
    "question": "Welchen Zweck verfolgt die »Information Security Management Practice«?",
    "options": [
      "Sicherstellen, dass jederzeit und überall genaue und zuverlässige Informationen über die Konfiguration von Services verfügbar sind",
      "Minimieren der negativen Auswirkung von Incidents, indem der normale Service-Betrieb schnellstmöglich wiederhergestellt wird",
      "Schützen der Informationen, die eine Organisation für ihre Geschäftstätigkeit benötigt",
      "systematisches Beobachten von Services und Service- Komponenten sowie Aufzeichnen und Erstellen von Berichten zu ausgewählten Statusänderungen"
    ],
    "correct_answer": "Schützen der Informationen, die eine Organisation für ihre Geschäftstätigkeit benötigt"
  },
  {
    "question": "Wie definiert ITIL den Begriff »Risiko«?",
    "options": [
      "ein Incident mit signifikanter Auswirkung auf das Business",
      "ein mögliches Event, das zu einem Schaden oder Verlust führen könnte",
      "ein wiederholbares Vorgehen für den Umgang mit einer bestimmten Kategorie von Changes",
      "etwas, das durch die Ausführung einer Aktivität geschaffen wird"
    ],
    "correct_answer": "ein mögliches Event, das zu einem Schaden oder Verlust führen könnte"
  },
  {
    "question": "In welcher Art und Weise unterstützt die Kategorisierung von Incidents die »Incident Management Practice«?",
    "options": [
      "Sie bestimmt, wie der Service Provider wahrgenommen wird.",
      "Sie erleichtert die Zuweisung des Incidents zum richtigen Support-Team.",
      "Sie legt die Priorität fest, die die Arbeitsreihenfolge bestimmt.",
      "Sie stellt sicher, dass Incidents innerhalb von Zeitfenstern gelöst werden, die mit dem Kunden vereinbart wurden."
    ],
    "correct_answer": "Sie erleichtert die Zuweisung des Incidents zum richtigen Support-Team."
  },
  {
    "question": "Wie trägt das Engagement der Kunden zur »Service Level Management Practice« bei?\n1. Es erfasst Informationen, auf denen Messgrößen basieren\nkönnen.\n2. Es stellt sicher, dass die Organisation definierte Service Level\nerfüllt\n3. Es definiert die Workflows für Service Requests (Service-\nAnfragen).\n4. Es unterstützt Gespräche über den Fortschritt.",
    "options": [
      "2 und 3",
      "1 und 2",
      "3 und 4",
      "1 und 4"
    ],
    "correct_answer": "1 und 4"
  },
  {
    "question": "Was soll einer Organisation dabei helfen, die Anleitungen von ITIL zu übernehmen und anzupassen?",
    "options": [
      "Practices",
      "Grundprinzipien",
      "Service-Wertsystem",
      "Funktionen"
    ],
    "correct_answer": "Grundprinzipien"
  },
  {
    "question": "'Zwischenfall' (Incident) Welchen Status erhält ein Problem, wenn die Ursache dieses Problems bekannt ist?",
    "options": [
      "'Bekannter Fehler' (Known Error)",
      "'Zwischenfall' (Incident)",
      "'Gelöst'",
      "'Request for Change' (RFC)"
    ],
    "correct_answer": "'Bekannter Fehler' (Known Error)"
  },
  {
    "question": "In welchem ITIL-Prozess wird mit den Kunden über die Kosten der IT-Services gesprochen?",
    "options": [
      "Financial Management for IT Services",
      "Capacity Management",
      "Availability Management",
      "Service Level Management"
    ],
    "correct_answer": "Service Level Management"
  },
  {
    "question": "Ersetzen Sie das fehlende Wort im nachfolgenden Satz. Ein IT Asset ist jede werthaltige […], die an der Bereitstellung eines Produktes oder Service beteiligt ist.",
    "options": [
      "Applikation",
      "Komponente",
      "Aktivität",
      "Maßnahme"
    ],
    "correct_answer": "Komponente"
  },
  {
    "question": "Analysieren aller bestehenden Zwischenfälle (Incidents) Problem Control (Problem-Behandlung) ist ein Unterprozess im Problem Management. Die erste Aktivität innerhalb Problem Control ist es, Probleme zu identifizieren und aufzuzeichnen. Welcher Schritt sollte bei der Identifikation eines Problems als erster unternommen werden?",
    "options": [
      "Analysieren aller bestehenden Zwischenfälle (Incidents)",
      "Lösen von Problemen",
      "Klassifizierung und Priorisierung der Probleme",
      "Managementinformationen zur Verfügung stellen"
    ],
    "correct_answer": "Klassifizierung und Priorisierung der Probleme"
  },
  {
    "question": "Welches sind Elemente des Service-Wertsystems?",
    "options": [
      "Kundennutzen, Stakeholder-Wert, Organisation",
      "Servicebereitstellung, Serviceverbrauch, Service Relationship Management",
      "Erhebnisse, Utility, Warranty",
      "Governance, Wertschöpfungskette, Practices"
    ],
    "correct_answer": "Governance, Wertschöpfungskette, Practices"
  },
  {
    "question": "Was ist eine zentrale Überlegung des Grundprinzips »Beginnen, wo man steht«?",
    "options": [
      "mit einer komplexen Lösung beginnen, dann vereinfachen",
      "ignorieren, wie jedes Element zur Wertschöpfung beiträgt",
      "versuchen, eine Lösung für jede Ausnahme zu erstellen",
      "Beginne nicht mit Verbesserungen, ohne vorher zu überlegen, was von dem Vorhandenen verwendet werden kann."
    ],
    "correct_answer": "Beginne nicht mit Verbesserungen, ohne vorher zu überlegen, was von dem Vorhandenen verwendet werden kann."
  },
  {
    "question": "Welche Wertschöpfungsketten-Aktivität stellt eine kontinuierliche Verbesserung über alle Value-Chain-Aktivitäten und die vier Dimensionen des ServiceManagement hinweg sicher?",
    "options": [
      "Erhalten/Erstellen",
      "Verbesserung",
      "Engagement",
      "Planung"
    ],
    "correct_answer": "Verbesserung"
  },
  {
    "question": "Welche Aussage über eine Change-Autorität ist RICHTIG?",
    "options": [
      "Notfall-Changes können ohne Freigabe von einer Change- Autorität durchgeführt werden.",
      "Eine Change-Autorität sollte für jede Art von Change zugewiesen werden.",
      "Eine einzelne Change-Autorität sollte zugewiesen werden, um alle Arten von Changes freizugeben.",
      "Normale Changes sind stets vorab autorisiert und erfordern keine Freigabe durch eine Change-Autorität."
    ],
    "correct_answer": "Eine Change-Autorität sollte für jede Art von Change zugewiesen werden."
  },
  {
    "question": "Aus welcher Quelle können statistische Daten abgerufen werden, die Einblick in den Aufbau und die Zusammensetzung der IT-Infrastruktur geben?",
    "options": [
      "Definitive Software Bibliothek (Definitive Software Library, DSL)",
      "Konfigurations-Management-Datenbank (Configuration Management Database, CMDB)",
      "Kapazitäts-Datenbank (Capacity Database, CDB)",
      "Maßgebliches Hardware-Lager (Definitive Hardware Store, DHS"
    ],
    "correct_answer": "Konfigurations-Management-Datenbank (Configuration Management Database, CMDB)"
  },
  {
    "question": "Welchen Zweck verfolgt die »Problem Management Practice«?",
    "options": [
      "Reduzieren der Wahrscheinlichkeit und der Auswirkung von Incidents durch die Identifizierung tatsächlicher und potenzieller Ursachen von Incidents und das Management von Workarounds und Known Errors",
      "Anpassen der Practices und Services der Organisation an sich ändernde Geschäftsanforderungen",
      "Aufbauen und Pflegen der Verbindungen zwischen der Organisation und ihren Stakeholdern auf strategischer und taktischer Ebene",
      "Minimieren der negativen Auswirkung von Incidents, indem der normale Service-Betrieb schnellstmöglich wiederhergestellt wird"
    ],
    "correct_answer": "Reduzieren der Wahrscheinlichkeit und der Auswirkung von Incidents durch die Identifizierung tatsächlicher und potenzieller Ursachen von Incidents und das Management von Workarounds und Known Errors"
  },
  {
    "question": "Wie lautet die Definition von Change?",
    "options": [
      "Zurverfügungstellen neuer und geänderter Services und Funktionen",
      "Bereitstellen neuer oder geänderter Hardware, Software oder anderer Service-Komponenten in Live-Umgebungen",
      "Hinzufügen, Modifizieren oder Entfernen eines Elements, das direkte oder indirekte Auswirkungen auf Services haben könnte",
      "Vereinbarung zwischen einem Service Provider und einem Kunden"
    ],
    "correct_answer": "Hinzufügen, Modifizieren oder Entfernen eines Elements, das direkte oder indirekte Auswirkungen auf Services haben könnte"
  },
  {
    "question": "Welches der folgenden Dokumente ist Teil eines taktischen Prozesses?",
    "options": [
      "Vereinbarungen über den Verfügbarkeitsprozentsatz einer Anwendung.",
      "Benutzerhandbuch einer Anwendung",
      "Rundschreiben des Service Desks bezüglich einer Anwendung",
      "Besprechung eines Requests für Change (RFC) in Bezug auf die Erweiterung einer Anwendung mit dem Antragsteller dieses RFCs"
    ],
    "correct_answer": "Benutzerhandbuch einer Anwendung"
  },
  {
    "question": "Welche Value-Chain-Aktivität stellt sicher, dass die Beteiligten verstehen, wie die Services zur Vision der Organisation beitragen?",
    "options": [
      "Engage/Engagement",
      "Plan",
      "Improve/Verbesserung",
      "Design & Transition"
    ],
    "correct_answer": "Plan"
  },
  {
    "question": "Welche Aussage beschreibt das Wesen der Grundprinzipien?",
    "options": [
      "Grundprinzipien beschreiben die Prozesse, die alle Organisationen übernehmen müssen",
      "Grundprinzipien können eine Organisation in allen Situationen leiten",
      "Eine Organisation wählt und übernimmt nur eines der sieben Grundprinzipien",
      "Jedes Grundprinzip fordert spezifische Aktionen und Entscheidungen"
    ],
    "correct_answer": "Grundprinzipien können eine Organisation in allen Situationen leiten"
  },
  {
    "question": "Service Requests können die folgenden Elemente umfassen:\n1. Feedback\n2. Lob\n3. Beschwerden\n4. Probleme",
    "options": [
      "Alle",
      "1 und 2",
      "1, 2 und 3",
      "1, 3 und 4"
    ],
    "correct_answer": "1, 2 und 3"
  },
  {
    "question": "Welche Practice ist für die Bereitstellung von Komponenten in Live-Umgebungen verantwortlich?",
    "options": [
      "Change Enablement",
      "Deployment Management",
      "IT Asset Management",
      "Release Management"
    ],
    "correct_answer": "Deployment Management"
  },
  {
    "question": "Welches Grundprinzip betont, wie wichtig es ist, den Ablauf von Work in Progress zu verstehen, Blockade zu identifizieren und Verschwendung aufzudecken?",
    "options": [
      "Ganzheitlich denken und arbeiten",
      "Wertorientierung",
      "Zusammenarbeiten und Transparenz fördern",
      "Auf Einfachheit und Praktikabilität achten"
    ],
    "correct_answer": "Zusammenarbeiten und Transparenz fördern"
  },
  {
    "question": "Nachdem eine Änderung (Change) vorgenommen wurde, findet eine Bewertung statt. Wie bezeichnet ITIL diese Bewertung?",
    "options": [
      "Service-Anforderungen (Service Level Requirements)",
      "Zeitplan für Änderungen (Forward Schedule of Changes, FSC)",
      "Service-Verbesserungsplan (Service Improvement Programme, SIP)",
      "Review nach der Implementierung (Post Implementation Review, PIR)"
    ],
    "correct_answer": "Review nach der Implementierung (Post Implementation Review, PIR)"
  },
  {
    "question": "Welche der folgenden Auswahlmöglichkeiten beschreibt den Zweck der »Supplier Management Practice«?",
    "options": [
      "Sicherstellen, dass die Lieferanten der Organisation und ihre Performances auf strategischer und taktischer Ebene durch koordinierte Marketing-, Verkaufs- und Bereitstellungsaktivitäten angemessen gemanagt werden",
      "Sicherstellen, dass jederzeit und überall genaue und zuverlässige Informationen über die Konfiguration von Services der Lieferanten verfügbar sind",
      "Sicherstellen, dass die Lieferanten der Organisation und ihre Leistung angemessen gemanagt werden, um die nahtlose Bereitstellung von Qualitätsprodukten und -services zu unterstützen",
      "Anpassen der Practices und Services der Organisation an sich ändernde Geschäftsanforderungen durch die kontinuierliche Identifizierung und Verbesserung von Services"
    ],
    "correct_answer": "Sicherstellen, dass die Lieferanten der Organisation und ihre Leistung angemessen gemanagt werden, um die nahtlose Bereitstellung von Qualitätsprodukten und -services zu unterstützen"
  },
  {
    "question": "Was ist eine andere Bezeichnung für Uptime?",
    "options": [
      "Durchschnittliche Zeit zur Wiederherstellung (Mean Time To Repair, MTIR)",
      "Verhältnis zwischen MTBF und MTBSI",
      "Durchschnittliche Zeit zwischen System-Zwischenfällen (Mean Time Between System Incidents, MTBSI)",
      "Durchschnittliche Zeit zwischen zwei Ausfallen (Mean Time Between Failures, MTBF)"
    ],
    "correct_answer": "Durchschnittliche Zeit zwischen zwei Ausfallen (Mean Time Between Failures, MTBF)"
  },
  {
    "question": "Wenn sie richtig angewendet werden, werden welche der folgenden Elemente durch eine Service-Automatisierung reduziert?1. Kosten\n2. Qualität\n3. Zusicherung (Warranty)\n4. Risiken",
    "options": [
      "1 und 2",
      "3 und 4",
      "2 und 3",
      "1 und 4"
    ],
    "correct_answer": "1 und 4"
  },
  {
    "question": "Warum sollten Incidents priorisiert werden?",
    "options": [
      "Um zu ermitteln, an welches Support-Team der Incident eskaliert werden sollte",
      "Um sicherzustellen, dass Incidents mit den größten geschäftlichen Auswirkungen zuerst gelöst werden",
      "Um ein hohes Maß an Zusammenarbeit innerhalb und zwischen Teams zu fördern",
      "Um einen automatischen Abgleich von Incidents mit Problemen oder Known Errors zu erleichtern"
    ],
    "correct_answer": "Um sicherzustellen, dass Incidents mit den größten geschäftlichen Auswirkungen zuerst gelöst werden"
  },
  {
    "question": "Ersetzen Sie das fehlende Wort im nachfolgenden Satz: »Ein Sponsor ist eine Person, die […] für den Service-Konsum freigibt.«",
    "options": [
      "Budget",
      "Output",
      "Risiken",
      "Kosten"
    ],
    "correct_answer": "Budget"
  },
  {
    "question": "Was ist die VORWIEGENDE Verwendung eines Change-Kalenders?",
    "options": [
      "Unterstützen des ,,Incident Management\" und der Verbesserungsplanung",
      "Planen von Changes und Beiträgen zur Konfliktvermeidung",
      "Managen von Notfall-Changes",
      "Managen von Standard-Changes"
    ],
    "correct_answer": "Planen von Changes und Beiträgen zur Konfliktvermeidung"
  },
  {
    "question": "Welche Wertschöpfungsketten-Aktivität gewährleistet, dass Produkte und Services kontinuierlich den Erwartungen der Stakeholder hinsichtlich Qualität, Kosten und Produkteinführungszeit entsprechen?",
    "options": [
      "Verbesserung",
      "Design & Transition",
      "Engagement",
      "Planung"
    ],
    "correct_answer": "Design & Transition"
  },
  {
    "question": "Mit welcher Aktivität innerhalb des Capacity Managements wird der Bedarf an Kapazität festgestellt?",
    "options": [
      "Applikationsanpassung (Applikation Sizing)",
      "Modellierung (Modeling)",
      "Bedarfsmanagement (Demand Management)",
      "Systemeinstellung (Tuning)"
    ],
    "correct_answer": "Bedarfsmanagement (Demand Management)"
  },
  {
    "question": "Ersetzen Sie das fehlende Wort im nachfolgenden Satz. Ein Service ist ein Mittel zur gemeinsamen Generierung eines […].",
    "options": [
      "Managementsystems",
      "Budgets",
      "Mehrwerts",
      "Plans"
    ],
    "correct_answer": "Mehrwerts"
  },
  {
    "question": "Welcher ITIL-Prozess ist für das Erstellen eines Leistungsverrechnungssystems verantwortlich?",
    "options": [
      "Capacity Management",
      "Availability Management",
      "Service Level Management",
      "Financial Management for IT Services"
    ],
    "correct_answer": "Financial Management for IT Services"
  },
  {
    "question": "Was ist der erste Schritt, wenn es um die Anwendung des Grundprinzips »Wertorientierung« geht?",
    "options": [
      "die Ergebnisse identifizieren, die der Service unterstützt",
      "sich in jeder Situation bewusst sein, wer der Service- Konsument ist",
      "alle am Service beteiligten Lieferanten und Partner identifizieren",
      "die Kosten für die Bereitstellung des Service ermitteln"
    ],
    "correct_answer": "sich in jeder Situation bewusst sein, wer der Service- Konsument ist"
  },
  {
    "question": "Welches Grundprinzip sorgt dafür, dass große Aufgaben in kleinere, übersichtliche Schritte und Teile aufgegliedert werden, die in einem überschaubarenZeitrahmen ausgeführt werden können?",
    "options": [
      "Zusammenarbeiten und Transparenz fördern",
      "Auf Einfachheit und Praktikabilität achten",
      "Iterative Weiterentwicklung mit Feedback",
      "Optimieren und automatisieren"
    ],
    "correct_answer": "Iterative Weiterentwicklung mit Feedback"
  },
  {
    "question": "Welche Aussage über Known Errors und Probleme ist RICHTIG?",
    "options": [
      "Known Errors werden von technischen Mitarbeitern gemanagt, Probleme werden von Mitarbeitern im Service Management gemanagt",
      "Ein Known Error ist der Grund für ein oder mehrere Probleme",
      "Known Error ist der Status, der einem Problem zugewiesen wird, nachdem es analysiert wurde",
      "Known Errors verursachen Schwachstellen, Probleme verursachen Incidents"
    ],
    "correct_answer": "Known Error ist der Status, der einem Problem zugewiesen wird, nachdem es analysiert wurde"
  },
  {
    "question": "Wie sollte eine Organisation Drittanbieter in die ständige Verbesserung von Services einbeziehen?",
    "options": [
      "Nachweise anfordern, dass der Lieferant alle Verbesserungen mithilfe von Project Management Practices implementiert",
      "Nachweise anfordern, dass der Lieferant Methoden der agilen Entwicklung verwendet",
      "Sicherstellen, dass Lieferanten Details zu ihrem Ansatz für die Verbesserung von Services in Verträge aufnehmen",
      "Sicherstellen, dass alle Aktivitäten des Problem Managements des Lieferanten zu Verbesserungen führen"
    ],
    "correct_answer": "Sicherstellen, dass Lieferanten Details zu ihrem Ansatz für die Verbesserung von Services in Verträge aufnehmen"
  },
  {
    "question": "Worauf sollten alle Entscheidungen im Rahmen des »Continual Improvement« basieren?",
    "options": [
      "auf einer aktuellen SWOT-Analyse",
      "auf der Art und Weise, wie Services gemessen werden",
      "auf einer aktuellen Reifegradmessung",
      "auf genauen und sorgfältig analysierten Daten"
    ],
    "correct_answer": "auf genauen und sorgfältig analysierten Daten"
  },
  {
    "question": "Was ist ein Output?",
    "options": [
      "Etwas, das durch die Ausführung einer Aktivität geschaffen wird",
      "Ein mögliches Event, das zu einem Schaden oder Verlust fuhren könnte",
      "Ein Resultat für einen Stakeholder",
      "Eine Statusänderung, die für das Management eines Configuration Item (Cl) von Bedeutung ist"
    ],
    "correct_answer": "Etwas, das durch die Ausführung einer Aktivität geschaffen wird"
  },
  {
    "question": "Welches Grundprinzip kümmert sich VOR ALLEM um die Erlöse/Einnahmen und das Wachstum des Service-Konsumenten?",
    "options": [
      "Ganzheitlich denken und arbeiten/Think and work holistically",
      "Auf Einfachheit und Praktikabilität achten/Keep it simple and practical",
      "Iterative Weiterentwicklung mit Feedback/Progress iteratively with feedback",
      "Wertorientierung/Focus on value"
    ],
    "correct_answer": "Wertorientierung/Focus on value"
  },
  {
    "question": "Was ist eine Empfehlung der »Service Desk Practice«?",
    "options": [
      "Service Desks sollten ein Team an einem zentralen Standort sein",
      "Service Desks sollten stark spezialisiert und technikfokussiert sein.",
      "Service Desks sollten auf Wissensdatenbanken verzichten.",
      "Service Desks sollten die Organisation als Ganzes verstehen."
    ],
    "correct_answer": "Service Desks sollten die Organisation als Ganzes verstehen."
  },
  {
    "question": "Welche Arten von Kosten werden durch den Service-Konsumenten berücksichtigt?",
    "options": [
      "die Kosten der Software und die Kosten der Hardware",
      "die Kosten für die Bereitstellung des Service und die Kosten zur Verbesserung des Service",
      "die Kosten, die durch den Service entfallen, und die Kosten, die durch den Service hinzukommen",
      "der Preis des Service und die Kosten der Erstellung des Service"
    ],
    "correct_answer": "die Kosten, die durch den Service entfallen, und die Kosten, die durch den Service hinzukommen"
  },
  {
    "question": "Welche Aussage über Incidents ist NICHT korrekt?",
    "options": [
      "Incidents sollen kontinuierliche Verbesserung verankern.",
      "Incidents sollten dokumentiert werden.",
      "Incidents sollten toolgestützt verwaltet werden.",
      "Incidents sollten priorisiert werden."
    ],
    "correct_answer": "Incidents sollen kontinuierliche Verbesserung verankern."
  },
  {
    "question": "Wie unterstützt die Kategorisierung von Incidents die ,Incident Management Practice\"?",
    "options": [
      "Sie erleichtert die Zuweisung des Incidents zum richtigen Supportbereich",
      "Sie stellt sicher, dass Incidents innerhalb von Zeitfenstern gelöst werden, die mit dem Kunden vereinbart wurden",
      "Sie legt die Prioritat fest, die dem Incident zugewiesen wird",
      "Sie bestimmt, wie der Service Provider wahrgenommen wird"
    ],
    "correct_answer": "Sie erleichtert die Zuweisung des Incidents zum richtigen Supportbereich"
  },
  {
    "question": "Welches Grundprinzip empfiehlt, dass alle vier Dimensionen des Service Management berücksichtigt werden?",
    "options": [
      "Wertorientierung",
      "Auf Einfachheit und Praktikabilität achten",
      "Ganzheitlich denken und arbeiten",
      "Iterative Weiterentwicklung mit Feedback"
    ],
    "correct_answer": "Ganzheitlich denken und arbeiten"
  },
  {
    "question": "Was ist ein möglicher Vorteil der Verwendung eines ITService- Management-Tools zur Unterstützung der »Incident Management Practice«?",
    "options": [
      "Es kann die automatisierte Lösung und Schließung komplexer Incidents ermöglichen.",
      "Es kann einen automatischen Abgleich von Incidents mit Problemen oder Known Errors ermöglichen.",
      "Es kann sicherstellen, dass Lieferantenverträge auf die Anforderungen des Service Provider abgestimmt sind.",
      "Es kann sicherstellen, dass alle relevanten Informationen in der vereinbarten Zeit dokumentiert werden."
    ],
    "correct_answer": "Es kann einen automatischen Abgleich von Incidents mit Problemen oder Known Errors ermöglichen."
  },
  {
    "question": "Welches Grundprinzip rät, eine Messung oder eine Messgröße, die nicht zielführend und wertschöpfend ist, zu eliminieren?",
    "options": [
      "Ganzheitlich denken und arbeiten/Think and work holistically",
      "Auf Einfachheit und Praktikabilität achten/Keep it simple and practical",
      "Iterative Weiterentwicklung mit Feedback/Progress iteratively with feedback",
      "Wertorientierung/Focus on value"
    ],
    "correct_answer": "Auf Einfachheit und Praktikabilität achten/Keep it simple and practical"
  },
  {
    "question": "Welches Grundprinzip betont, dass es wichtig ist, den Arbeitsfluss zu verstehen, Engpässe zu finden und Verschwendung aufzudecken?",
    "options": [
      "Auf Einfachheit und Praktikabilität achten/Keep it simple and practical",
      "Zusammenarbeiten und Transparenz fördern/Collaborate and promote visibility",
      "Ganzheitlich denken und arbeiten/Think and work holistically",
      "Wertorientierung/Focus on value"
    ],
    "correct_answer": "Zusammenarbeiten und Transparenz fördern/Collaborate and promote visibility"
  },
  {
    "question": "Welches ist keine Komponente des Service-Wertsystems?",
    "options": [
      "Die vier Dimensionen des Service Managements",
      "Practices",
      "Governance",
      "Grundprinzipien"
    ],
    "correct_answer": "Die vier Dimensionen des Service Managements"
  },
  {
    "question": "Welches ITIL-Modell beschreibt die Governance des Service Provider?",
    "options": [
      "das Vier-Dimensionen-Modell",
      "die kontinuierliche Verbesserung",
      "das Service Value System",
      "die Service-Wertschöpfungskette"
    ],
    "correct_answer": "das Service Value System"
  },
  {
    "question": "Was hat Einfluss auf die Lieferantenstrategie der Organisation?",
    "options": [
      "Art der Zusammenarbeit mit Lieferanten",
      "Verträge und Vereinbarungen",
      "Unternehmenskultur der Organisation",
      "Wertschöpfungskonfiguration"
    ],
    "correct_answer": "Unternehmenskultur der Organisation"
  },
  {
    "question": "Wofür wird der Change-Kalender VORWIEGEND genutzt?",
    "options": [
      "Planen von Changes und Beitragen zur Konfliktvermeidung",
      "Unterstützen von Changes für die Verbesserungsplanung",
      "Managen von Standard-Changes",
      "Managen von Notfall-Changes"
    ],
    "correct_answer": "Planen von Changes und Beitragen zur Konfliktvermeidung"
  },
  {
    "question": "Identifizieren Sie das fehlende Wort im folgenden Satz. Ein Kunde ist eine Rolle, die die Anforderungen an einen Service definiert und die Verantwortung für die [?] des Service-Konsums übernimmt.",
    "options": [
      "Risiken",
      "Rollen",
      "Ergebnisse",
      "Kosten"
    ],
    "correct_answer": "Ergebnisse"
  },
  {
    "question": "Welche gemeinsame Aktivitat, die von einem Service Provider und einem Servicekonsumenten durchgeführt wird, stellt eine kontinuierliche gemeinsame Schaffung von Wert sicher?",
    "options": [
      "Serviceangebot",
      "Servicekonsum",
      "Service Relationship Management",
      "Serviceerbringung"
    ],
    "correct_answer": "Service Relationship Management"
  },
  {
    "question": "Was ist der Grund für die Verwendung eines ausgewogenen Satzes von Service-Messgrößen?",
    "options": [
      "Die Anzahl der Berichte, die benötigt werden, verringert sich.",
      "Es erleichtert die automatische Sammlung von Messgrößen.",
      "Für jedes Produkt wird ein separater Report benötigt.",
      "Es führt zu einer ergebnisbasierten Ansicht von Services."
    ],
    "correct_answer": "Es führt zu einer ergebnisbasierten Ansicht von Services."
  },
  {
    "question": "Welche Practices sind normalerweise bei der Implementierung einer Problemlösung beteiligt?\n1. Continual Improvement\n2. Service Request Management\n3. Service Level Management\n4. Change Enablement",
    "options": [
      "1 und 4",
      "3 und 4",
      "2 und 3",
      "1 und 2"
    ],
    "correct_answer": "1 und 4"
  },
  {
    "question": "Wer ist verantwortlich für die Pflege des Änderungszeitplanes?",
    "options": [
      "Change Advisory Board(CAB)",
      "Kunde (Customer)",
      "Change Manager",
      "IT Management"
    ],
    "correct_answer": "Change Manager"
  },
  {
    "question": "Wie könnte das BESTE Beispiel für einen Notfall-Change lauten?",
    "options": [
      "die Implementierung eines Sicherheits-Patches für den Datenbankserver, auf dem eine geschäftskritische Softwareanwendung läuft",
      "der geplante Technologiewechsel für ein System im Rahmen eines Projekts",
      "das weit im Voraus geplante Update für das Zeiterfassungssystem",
      "Das mit geringen Risiken verbundene Update eines Notebooks auf Grundlage eines Service Request von Anwenderseite"
    ],
    "correct_answer": "die Implementierung eines Sicherheits-Patches für den Datenbankserver, auf dem eine geschäftskritische Softwareanwendung läuft"
  },
  {
    "question": "Was wird gemeinsam von Service Providern und Service-Nutzern durch aktive Zusammenarbeit erzeugt?",
    "options": [
      "Kosten",
      "Mehrwert",
      "Managementsystem",
      "Risiken"
    ],
    "correct_answer": "Mehrwert"
  },
  {
    "question": "Die »Improve«-Value-Chain-Aktivität kümmert sich um die kontinuierliche Verbesserung von?",
    "options": [
      "Governance, Management und Services",
      "Practices, Produkten, Services",
      "Nachfrage und Mehrwert",
      "Utility, Warranty und Kosten"
    ],
    "correct_answer": "Practices, Produkten, Services"
  },
  {
    "question": "Identifizieren Sie die fehlenden Wörter im folgenden Satz. Der Zweck des/der [?] ist es, zu gewährleisten, dass die Organisation zusammen mit allen Stakeholdern entsprechend den Zielen der Organisation fortlaufend gemeinsamen Mehrwert schafft.",
    "options": [
      "Service-Wertsystems",
      "Grundprinzips »Wertorientierung«",
      "Service Level Management Practice",
      "vier Dimensionen des Service Management"
    ],
    "correct_answer": "Service-Wertsystems"
  },
  {
    "question": "Welche der folgenden Informationen über einen bereits ausgeführten Change ist im Change Management Teil der Berichterstattung an die Leitung der Organisation?",
    "options": [
      "Falsch registrierte Konfigurations-Elemente (Cls)",
      "Anzahl der Zwischenfälle (Incident) bezogen auf die durchgeführten Changes",
      "Anzahl gelösten Zwischenfälle (Incident) aufgrund durchgeführter Changes",
      "Aufbau und Zusammenstellung der Konfigurations-Elemente (Cl)"
    ],
    "correct_answer": "Anzahl gelösten Zwischenfälle (Incident) aufgrund durchgeführter Changes"
  },
  {
    "question": "Warum sollten Service-Desk-Mitarbeiter wiederkehrende Schwierigkeiten aufdecken?",
    "options": [
      "Um die richtige Change-Autorität einzubinden",
      "Um eine effektive Bearbeitung von Service Requests sicherzustellen",
      "Um Incidents an das richtige Support-Team zu eskalieren",
      "Um das Identifizieren von Problemen zu erleichtern"
    ],
    "correct_answer": "Um das Identifizieren von Problemen zu erleichtern"
  },
  {
    "question": "Was stellt eine Möglichkeit dar, gemeinsamen Wert zu schaffen, indem das Erreichen der von Kunden gewünschten Ergebnisse erleichtert wird?",
    "options": [
      "Ein Output",
      "Ein Service",
      "Eine Practice",
      "Continual Improvement"
    ],
    "correct_answer": "Ein Service"
  },
  {
    "question": "Was ist der Ausgangspunkt für Optimierung? Startpunkt für Optimierung.",
    "options": [
      "Die Standardisierung von Practices und Services",
      "Die Sicherung des Engagements der Stakeholder",
      "Die Ermittlung der Elemente, bei denen die positiven Auswirkungen am größten sind",
      "Das Verständnis der Vision und Ziele der Organisation"
    ],
    "correct_answer": "Das Verständnis der Vision und Ziele der Organisation"
  },
  {
    "question": "Wo werden Kapazitätsanforderungen definiert?",
    "options": [
      "In den Service-Anforderungen (Service Level Requirements)",
      "Im Kapazitätsplan (Capacity Plan)",
      "Im Service Qualitätsplan (Service Quality Plan)",
      "Im Service-Optimierungs-Programm (Service Improvement Plan Programm, SIP)"
    ],
    "correct_answer": "Im Kapazitätsplan (Capacity Plan)"
  },
  {
    "question": "Wie überführen die Value-Chain-Aktivitäten Inputs in Outputs?",
    "options": [
      "indem der Service-Bedarf festgestellt wird",
      "indem eine Prozessautomatisierung genutzt wird",
      "indem eine Kombination von Practices genutzt wird",
      "indem ein Mehrwert geliefert wird"
    ],
    "correct_answer": "indem eine Kombination von Practices genutzt wird"
  },
  {
    "question": "Welche Practice ist die Verantwortlichkeit eines jeden Organisationsmitglieds?",
    "options": [
      "Service Level Management",
      "Change Enablement",
      "Problem Management",
      "Continual Improvement"
    ],
    "correct_answer": "Continual Improvement"
  },
  {
    "question": "Welche Practice stellt einen Single Point of Contact für Anwender bereit?",
    "options": [
      "Service Request Management",
      "Service Desk",
      "Problem Management",
      "Incident Management"
    ],
    "correct_answer": "Service Desk"
  },
  {
    "question": "Was ist normalerweise NICHT im Incident Management enthalten?",
    "options": [
      "Die Nutzung von Spezialwissen für komplizierte Incidents",
      "Detaillierte Verfahren für die Diagnose von Incidents",
      "Skripte zur Sammlung erster Informationen zu Incidents",
      "Formalisierte Verfahren zur Erfassung von Incidents"
    ],
    "correct_answer": "Detaillierte Verfahren für die Diagnose von Incidents"
  },
  {
    "question": "Welchen Effekt hat die zunehmende Automatisierung auf die ,Service Desk Practice\"?",
    "options": [
      "Die Möglichkeit, sich besser auf die Kundenerfahrung zu konzentrieren, wenn persönlicher Kontakt erforderlich ist",
      "Abnahme der Self-Service-Aktivitäten zur Incident-Erfassung und -Lösung",
      "Incidents missen nicht mehr an Support-Teams eskaliert werden",
      "Die Möglichkeit, sich besser auf die Behebung technischer Probleme zu konzentrieren, anstatt Personen weiterzuhelfen"
    ],
    "correct_answer": "Die Möglichkeit, sich besser auf die Kundenerfahrung zu konzentrieren, wenn persönlicher Kontakt erforderlich ist"
  },
  {
    "question": "Was ist der Zweck der Information Security Management Practice?",
    "options": [
      "Förderung von kontinuierlicher Verbesserung der gesamten Organisation",
      "sicherzustellen, dass die Zulieferer der Organisation und deren Leistungen entsprechend gesteuert werden",
      "die betriebsrelevanten Informationen zu schützen",
      "Beziehungen zu Stakeholdern auf strategischer und taktischer Ebene aufzubauen und zu pflegen"
    ],
    "correct_answer": "die betriebsrelevanten Informationen zu schützen"
  },
  {
    "question": "Eine der Aktivitäten im Configuration Management bezeichnet man als Control. Was beinhaltet diese Aktivität?",
    "options": [
      "Installation neuer CI in der Betriebsumgebung",
      "Inventarisierung der CI",
      "Update der Konfigurationselemente (Configuration Items, Cl) und deren Beziehungen in der Konfigurations-Management-Datenbank (Configuration Management Database, CMDB)",
      "Prüfung, ob die CI und deren Attribute richtig in der CMDB angegeben sind"
    ],
    "correct_answer": "Prüfung, ob die CI und deren Attribute richtig in der CMDB angegeben sind"
  },
  {
    "question": "Governance, Management und Kommunikation gehören zu welcher Dimension des Service Management?",
    "options": [
      "Wertströme und Prozesse",
      "Informationen und Technologie",
      "Organisationen und Menschen",
      "Partner und Lieferanten"
    ],
    "correct_answer": "Organisationen und Menschen"
  },
  {
    "question": "Identifizieren Sie das fehlende Wort im folgenden Satz. Eine Organisation ist eine Person oder eine Personengruppe, die ihre eigenen [?] mit Verantwortlichkeiten, Autoritäten und Beziehungen hat, um ihre Ziele zu erreichen.",
    "options": [
      "Rollen",
      "Gebäude",
      "Produkte",
      "Funktionen"
    ],
    "correct_answer": "Funktionen"
  },
  {
    "question": "Welche Practice bietet Unterstützung für das Managen von Feedback, Lob und Beschwerden von Anwendern?",
    "options": [
      "Incident Management",
      "Problem Management",
      "Service Request Management",
      "Change Control"
    ],
    "correct_answer": "Change Control"
  },
  {
    "question": "Welche Aktivität gehört zum Prozess Availability Management?",
    "options": [
      "Identifizierung von Problemen in Bezug auf die Verfügbarkeit (Availability) von IT Services",
      "Messung der Verfügbarkeit (Availability) von IT-Services.",
      "Klassifizierung von Requests for Change (RFC)",
      "Bestimmung der Rangfolge von Auswirkungen für Zwischenfälle (impact classification)"
    ],
    "correct_answer": "Messung der Verfügbarkeit (Availability) von IT-Services."
  },
  {
    "question": "Was ist ein Standard-Change?",
    "options": [
      "ein Change, der wohlverstanden, umfassend dokumentiert und vorab autorisiert ist sowie mit einem geringen Risiko verbunden ist",
      "ein Change, der von einer Change-Autorität bewertet, autorisiert und geplant werden muss und in den Change- Kalender aufgenommen wird",
      "ein Change, der im Rahmen des Incident Management Störungen mit kritischen Auswirkungen behebt",
      "ein Change, für den keine Risikobewertung erforderlich ist"
    ],
    "correct_answer": "ein Change, der wohlverstanden, umfassend dokumentiert und vorab autorisiert ist sowie mit einem geringen Risiko verbunden ist"
  },
  {
    "question": "Was soll eine Organisation bei der Einführung und Anpassung von ITIL-Leitlinien erleichtern.?",
    "options": [
      "Die Grundprinzipien",
      "Die vier Dimensionen des Service Management",
      "Practices",
      "Die Service-Wertschöpfungskette"
    ],
    "correct_answer": "Die Grundprinzipien"
  },
  {
    "question": "Welchen Zweck verfolgt die »Relationship Management Practice«?",
    "options": [
      "Anpassen der Practices und Services der Organisation an sich ändernde Geschäftsanforderungen",
      "Aufbauen und Pflegen der Verbindungen zwischen der Organisation und ihren Stakeholdern auf strategischer und taktischer Ebene",
      "Sicherstellen, dass Services den vereinbarten Verfügbarkeiten entsprechen, um die Bedürfnisse der Kunden und Benutzer zu erfüllen",
      "Sicherstellen, dass Services die vereinbarte und erwartete Leistung erbringen sowie den aktuellen und zukünftigen Bedarf kosteneffizient erfüllen"
    ],
    "correct_answer": "Aufbauen und Pflegen der Verbindungen zwischen der Organisation und ihren Stakeholdern auf strategischer und taktischer Ebene"
  },
  {
    "question": "Welche Practice ermöglicht die Transparenz der Services der Organisation, indem sie die Performance des Service erfasst und entsprechende Berichte erstellt?",
    "options": [
      "Service Configuration Management",
      "Service Desk",
      "Service Level Management",
      "Service Request Management"
    ],
    "correct_answer": "Service Level Management"
  },
  {
    "question": "Identifizieren Sie das fehlende Wort im folgenden Satz. Ein Service ist eine Möglichkeit, gemeinsamen Mehrwert zu schaffen, indem das Erreichen der von Kunden angestrebten [?] erleichtert wird.",
    "options": [
      "Utility",
      "Outputs",
      "Warranty",
      "Ergebnisse"
    ],
    "correct_answer": "Ergebnisse"
  },
  {
    "question": "Wie lautet die Definition eines Event?",
    "options": [
      "Alle Komponenten, die gemanagt werden müssen, um einen IT Service bereitstellen zu können",
      "Eine nicht geplante Unterbrechung eines Service oder eine Qualitätsminderung eines Service",
      "Jede Statusänderung, die für das Management eines Service oder eines anderen Configuration Item (Cl) von Bedeutung ist",
      "Jede finanziell wertvolle Komponente, die zur Bereitstellung eines IT-Produkts oder Erbringung eines IT Service beitragen kann"
    ],
    "correct_answer": "Jede Statusänderung, die für das Management eines Service oder eines anderen Configuration Item (Cl) von Bedeutung ist"
  },
  {
    "question": "Ersetzen Sie das fehlende Wort im nachfolgenden Satz. Service Management ist die Summe der spezialisierten Fähigkeiten einer Organisation zur Generierung von Value (Mehrwert) für die Kunden in Form von […].",
    "options": [
      "Warranty",
      "Utility",
      "Services",
      "Best Practice"
    ],
    "correct_answer": "Services"
  },
  {
    "question": "Welche Dimension des Service Management beinhaltet einen durchgängigen und koordinierten Ansatz, um Services anzubieten?",
    "options": [
      "Value streams and processes/Wertströme und Prozesse",
      "Partners and suppliers/Partner und Lieferanten",
      "Organizations and people/Organisationen und Menschen",
      "Information and technology/Informationen und Technologie"
    ],
    "correct_answer": "Value streams and processes/Wertströme und Prozesse"
  },
  {
    "question": "Die Möglichkeit, gemeinsamen Mehrwert zu schaffen, indem das Erreichen der von Kunden angestrebten Ergebnisse erleichtert wird, wird als was bezeichnet?",
    "options": [
      "Service",
      "Practice",
      "Kunde",
      "Vertrag"
    ],
    "correct_answer": "Service"
  },
  {
    "question": "Welcher ITIL-Prozess übernimmt die Koordination über die Verteilung eines neuen Software-Releases?",
    "options": [
      "Release Management",
      "Service Level Management",
      "Change Management",
      "Configuration Management"
    ],
    "correct_answer": "Release Management"
  },
  {
    "question": "Was passiert, wenn ein Workaround zur dauerhaften Lösung für ein Problem wird, das nicht kosteneffektiv gelöst werden kann?",
    "options": [
      "Ein Change-Request wird an die Change Enablement gesendet",
      "Das Problem verbleibt im Status ,Known Error*",
      "Der Problem Record wird gelöscht",
      "Das Problem Management stellt den Service so bald wie möglich wieder her"
    ],
    "correct_answer": "Das Problem verbleibt im Status ,Known Error*"
  },
  {
    "question": "Welche Wertschöpfungsketten-Aktivität stellt kontinuierliches Engagement und eine gute Beziehung mit allen Stakeholdern sicher?",
    "options": [
      "Verbesserung",
      "Erhalten/Erstellen",
      "Engagement",
      "Planung"
    ],
    "correct_answer": "Engagement"
  },
  {
    "question": "Welche Value-Chain-Aktivität stellt Service-Komponenten bereit?",
    "options": [
      "Obtain/Build bzw. Erhalten/Erstellen",
      "Design & Transition",
      "Improve bzw. Verbesserung",
      "Plan bzw. Planung"
    ],
    "correct_answer": "Obtain/Build bzw. Erhalten/Erstellen"
  },
  {
    "question": "Welche Practice stellt sicher, dass genaue und zuverlässige Informationen über Configuration Items (CI) und die Beziehungen zwischen diesen verfügbar sind?",
    "options": [
      "IT Asset Management",
      "Service Configuration Management",
      "Service Desk",
      "Monitoring and Event Management"
    ],
    "correct_answer": "Service Configuration Management"
  },
  {
    "question": "Der Zweck der »Information Security Management Practice« ist es, die Informationen der Organisation [?].",
    "options": [
      "zu schützen",
      "bereitzustellen",
      "zu verifizieren",
      "zu speichern"
    ],
    "correct_answer": "zu schützen"
  },
  {
    "question": "Welche Dimension des Service Managements konzentriert sich auf Aktivitäten und deren Koordination?",
    "options": [
      "Partner und Lieferanten",
      "Wertströme und Prozesse",
      "Organisationen und Menschen",
      "Informationen und Technologie"
    ],
    "correct_answer": "Wertströme und Prozesse"
  },
  {
    "question": "Was aus dem Folgenden wird in einem Service Level Agreement (SLA) aufgenommen?",
    "options": [
      "Verfügbarkeitsstatistiken über den zurückliegenden Zeitraum",
      "Detaillierte technische Beschreibungen über ein Netzwerk-Protokoll",
      "Absprachen über die zu liefernden Services",
      "Aktionsplan zum Aufsetzen des Prozesses Service Level Management"
    ],
    "correct_answer": "Absprachen über die zu liefernden Services"
  },
  {
    "question": "Was ist der Zweck der Service Level Management Practice?",
    "options": [
      "Beziehungen zu Stakeholdern auf strategischer und taktischer Ebene aufzubauen und zu pflegen",
      "Sicherstellen, dass Services den vereinbarten Verfügbarkeits-Leveln entsprechen",
      "Sicherstellen, dass die Zulieferer der Organisation und deren Leistungen entsprechend gesteuert werden",
      "klare, am Geschäft orientierte Ziele für die Service- Performance zu bestimmen"
    ],
    "correct_answer": "klare, am Geschäft orientierte Ziele für die Service- Performance zu bestimmen"
  },
  {
    "question": "Welche Wertschöpfungskettenaktivität stellt sicher, dass Beteiligte die Vision der Organisation verstehen?",
    "options": [
      "Planung",
      "Verbesserung",
      "Erhalten/Erstellen",
      "Bereitstellung & Support"
    ],
    "correct_answer": "Verbesserung"
  },
  {
    "question": "Welche Aktivität, die von einem Service Provider und einem Service-Konsumenten durchgeführt wird, stellt eine gemeinsame Schaffung von Mehrwert sicher?",
    "options": [
      "Service-Verzicht",
      "Service-Konsum",
      "Service Relationship Management",
      "Service-Angebot"
    ],
    "correct_answer": "Service Relationship Management"
  },
  {
    "question": "Wie sollte eine Organisation Methoden der ständigen Verbesserung übernehmen?",
    "options": [
      "Für alle Verbesserungen, welche die Organisation implementiert, jeweils eine einzelne Methode auswählen",
      "Die Fähigkeit aufbauen, so viele Verbesserungsmethoden wie möglich zu verwenden",
      "Für die Arten von Verbesserung, welche die Organisation umsetzt, einige Schlüsselmethoden auswählen",
      "Für jede von der Organisation implementierte Verbesserung eine neue Methode verwenden"
    ],
    "correct_answer": "Für die Arten von Verbesserung, welche die Organisation umsetzt, einige Schlüsselmethoden auswählen"
  },
  {
    "question": "Identifizieren Sie das fehlende Wort im folgenden Satz. Ein Known Error lässt sich als ein Problem beschreiben, das [?] und nicht gelöst wurde.",
    "options": [
      "eskaliert",
      "abgeschlossen",
      "dokumentiert",
      "analysiert"
    ],
    "correct_answer": "analysiert"
  },
  {
    "question": "Wie lautet die Definition von Warranty?",
    "options": [
      "Die Funktionalität, die von einem Produkt oder Service angeboten wird, um einem bestimmten Bedürfnis gerecht zu werden",
      "Ein mögliches Event, das zu einem Schaden oder Verlust führen oder das Erreichen von Zielen erschweren könnte",
      "Die Zusicherung, dass ein Produkt oder Service den vereinbarten Anforderungen entspricht",
      "Ein materieller oder immaterieller Liefergegenstand, der durch die Ausführung einer Aktivität geschaffen wird"
    ],
    "correct_answer": "Die Zusicherung, dass ein Produkt oder Service den vereinbarten Anforderungen entspricht"
  },
  {
    "question": "Welchen Zweck verfolgt die ,Service Desk Practice\"?",
    "options": [
      "Reduzieren der Eintrittswahrscheinlichkeit und der Auswirkung von Incidents durch die Identifizierung tatsächlicher und potenzieller Ursachen von Incidents -> Problem Management",
      "Erfassen der Nachfrage nach der Lösung von Incidents und Service Requests",
      "Maximieren der Anzahl erfolgreicher IT-Changes indem sichergestellt wird, dass Risiken richtig bewertet werden ~> Change Enablement",
      "Festlegen klarer, geschäftsbasierter Ziele fur Service-Performance -? Service Level Management"
    ],
    "correct_answer": "Erfassen der Nachfrage nach der Lösung von Incidents und Service Requests"
  },
  {
    "question": "Beim Prinzip der Optimierung sollte was zuerst beachtet werden?",
    "options": [
      "Verstehen und Vereinbaren des Kontexts der Optimierung",
      "die Sicherung des Engagements der Stakeholder",
      "die schrittweise Einführung von Verbesserungen",
      "die Ermittlung der Elemente, bei denen die positiven Auswirkungen am größten sind"
    ],
    "correct_answer": "Verstehen und Vereinbaren des Kontexts der Optimierung"
  },
  {
    "question": "Was sollte zuerst getan werden, wenn das Grundprinzip ,Wertorientierung\" angewendet wird?",
    "options": [
      "Sich in jeder Situation bewusst sein, wer der Servicekonsument ist",
      "Die Ergebnisse identifizieren, die der Service unterstützt",
      "Die Kosten für die Bereitstellung des Service ermitteln",
      "Alle am Service beteiligten Lieferanten und Partner identifizieren"
    ],
    "correct_answer": "Sich in jeder Situation bewusst sein, wer der Servicekonsument ist"
  },
  {
    "question": "Aus welchem Grundprinzip stammt die Empfehlung, beim Entwerfen, Managen oder Ausführen von betrieblichen Practices auf sich widersprechendeZielsetzungen zu achten?",
    "options": [
      "Auf Einfachheit und Praktikabilität achten",
      "Optimieren und automatisieren",
      "Ganzheitlich denken und arbeiten",
      "Iterative Weiterentwicklung mit Feedback"
    ],
    "correct_answer": "Auf Einfachheit und Praktikabilität achten"
  },
  {
    "question": "Wie lautet die Beschreibung des Begriffs Vertraulichkeit {Confidentiality} als Teil des Prozesses Security Management?",
    "options": [
      "Schutz von Daten vor unbefugtem Zugriff und deren Verwendung",
      "Fähigkeit zur Kontrolle der Daten auf deren Richtigkei",
      "Möglichkeit zum jederzeitigen Zugriff auf die Daten",
      "Korrektheit der Daten"
    ],
    "correct_answer": "Schutz von Daten vor unbefugtem Zugriff und deren Verwendung"
  },
  {
    "question": "Welcher ITIL-Prozess ist für die Registrierung des neuen Konfigurations-Elemente (Configuration Items, CI) verantwortlich?",
    "options": [
      "Incident Management",
      "Problem Management",
      "Change Management",
      "Configuration Management"
    ],
    "correct_answer": "Configuration Management"
  },
  {
    "question": "Welcher ITIL-Prozess stellt sicher, dass der IT-Service schnellstmöglichst wiederhergestellt wird?",
    "options": [
      "Incident Management",
      "Change Management",
      "Problem Management",
      "Service Level Management"
    ],
    "correct_answer": "Incident Management"
  },
  {
    "question": "Welche Wertschöpfungsketten-Aktivität kommuniziert den aktuellen Status aller vier Dimensionen des Service Management?",
    "options": [
      "Erhalten/Erstellen",
      "Engagement",
      "Planung",
      "Verbesserung"
    ],
    "correct_answer": "Planung"
  },
  {
    "question": "Wovon hängt die maximale Effizienz der „Service Request Management Practice“ ab?",
    "options": [
      "Self-Service-Tools",
      "Prozesse und Verfahren",
      "Incident Management",
      "Lob und Beschwerden"
    ],
    "correct_answer": "Prozesse und Verfahren"
  },
  {
    "question": "Welche Aussage beschreibt Ergebnisse?",
    "options": [
      "Funktionalitat, die von einem Produkt oder Service angeboten wird (utility)",
      "Materielle oder immaterielle Liefergegenstände (Output)",
      "Von einem Stakeholder gewünschte Ergebnisse (Outcome)",
      "Kombination der Ressourcen einer Organisation (Praktiken)"
    ],
    "correct_answer": "Von einem Stakeholder gewünschte Ergebnisse (Outcome)"
  },
  {
    "question": "Welche Practice kann die Initiierung einer Notfallwiederherstellung umfassen?",
    "options": [
      "IT Asset Management",
      "Service Request Management",
      "Incident Management",
      "Service Level Management"
    ],
    "correct_answer": "Incident Management"
  },
  {
    "question": "Welches sind die zwei Arten von Kosten, die ein Servicekonsument beurteilen sollte?",
    "options": [
      "Der Preis des Service und die Kosten der Erstellung des Service",
      "Die Kosten der Software und die Kosten der Hardware",
      "Die Kosten, die durch den Service entfallen, und die Kosten, die durch den Service auferlegt werden",
      "Die Kosten der Bereitstellung des Service und die Kosten der Verbesserung des Service"
    ],
    "correct_answer": "Die Kosten, die durch den Service entfallen, und die Kosten, die durch den Service auferlegt werden"
  },
  {
    "question": "Welche Aussage über die „Service Desk Practice“ ist RICHTIG?",
    "options": [
      "Sie untersucht die Ursache von Incidents",
      "Sie ermöglicht Beziehungen mit Stakeholdern auf strategischer und taktischer Ebene",
      "Sie führt die Change-Bewertung und -Autorisierung durch",
      "Sie erfordert ein praktisches Verständnis der Geschäftsprozesse"
    ],
    "correct_answer": "Sie erfordert ein praktisches Verständnis der Geschäftsprozesse"
  },
  {
    "question": "Welches Attribut in der Konfigurations-Management-Datenbank (Configuration Management Database, CMDB) hilft dabei, sich zu informieren, welche der Konfigurations-Elemente (Configuration Items, CI) sich zu einer bestimmten Zeit in Wartung befinden?",
    "options": [
      "Status",
      "Kaufdatum",
      "Eigentümer",
      "Standort"
    ],
    "correct_answer": "Status"
  },
  {
    "question": "Was ist ein zentraler Fokus der Dimension »Wertströme und Prozesse«?",
    "options": [
      "Beziehungen der Organisation mit anderen Organisationen",
      "Wertschöpfung für alle relevanten Stakeholder auf effiziente und effektive Weise ermöglichen",
      "Auswahl eines passenden und zuverlässigen Anbieters",
      "Wissen, das notwendig ist, um das Management der Services zu leisten"
    ],
    "correct_answer": "Wertschöpfung für alle relevanten Stakeholder auf effiziente und effektive Weise ermöglichen"
  },
  {
    "question": "Welcher ITIL-Prozess oder welche ITIL-Funktion bearbeitet Störungen und Anwenderfragen?",
    "options": [
      "Service Level Management",
      "Service Desk",
      "Availabilily Management",
      "Problem Management"
    ],
    "correct_answer": "Service Desk"
  },
  {
    "question": "Welche Dimension des Service Management bezieht sich auf Governance, Management und Kommunikation?",
    "options": [
      "Wertströme und Prozesse",
      "Partner und Lieferanten",
      "Informationen und Technologie",
      "Organisationen und Menschen"
    ],
    "correct_answer": "Organisationen und Menschen"
  },
  {
    "question": "Welches Grundprinzip empfiehlt, Aufgaben in kleinere, handlichere Schritte zu unterteilen, die in einem übersichtlichen Zeitrahmen ausgeführt und abgeschlossen werden können?",
    "options": [
      "Iterative Weiterentwicklung mit Feedback (schrittweise Weiterentwicklung...)",
      "Zusammenarbeiten und Transparenz fördern",
      "Wertorientierung",
      "Dort beginnen, wo man steht"
    ],
    "correct_answer": "Iterative Weiterentwicklung mit Feedback (schrittweise Weiterentwicklung...)"
  },
  {
    "question": "Welches Grundprinzip besagt, dass es wichtig ist, etwas zu tun, anstatt viel Zeit auf die Analyse unterschiedlicher Optionen zu verwenden?",
    "options": [
      "Iterative Weiterentwicklung mit Feedback",
      "Wertorientierung",
      "Optimieren und automatisieren",
      "Dort beginnen, wo man steht"
    ],
    "correct_answer": "Iterative Weiterentwicklung mit Feedback"
  },
  {
    "question": "Welche Wertschöpfungsketten-Aktivität gewährleistet, dass Service-Komponenten verfügbar sind, wenn und wo Spezifikationen entsprechen?",
    "options": [
      "Erhalten/Erstellen",
      "Planung",
      "Design & Transition",
      "Engagement"
    ],
    "correct_answer": "Erhalten/Erstellen"
  },
  {
    "question": "Welche Rolle Ubermittelt Service Requests?",
    "options": [
      "Der Anwender oder dessen autorisierter Vertreter",
      "Der Lieferant oder dessen autorisierter Vertreter",
      "Der Kunde oder dessen autorisierter Vertreter",
      "Der Sponsor oder dessen autorisierter Vertreter"
    ],
    "correct_answer": "Der Anwender oder dessen autorisierter Vertreter"
  },
  {
    "question": "Welcher ITIL-Prozess liefert eine Einschätzung über die Folgen einer Unerwarteten schweren Katastrophe?",
    "options": [
      "Change Management",
      "IT Service Continuity Management",
      "Problem Management",
      "Service Level Management"
    ],
    "correct_answer": "IT Service Continuity Management"
  },
  {
    "question": "Was ist die RICHTIGE Definition von Service Management?",
    "options": [
      "Die Fähigkeit des Lieferanten, Dienstleistungen gegen Geld an Anbieter zu liefern",
      "Eine Reihe spezialisierter organisatorischer Funktionen zur Bereitstellung von Mehrwert für Kunden in Form von Dienstleistungen",
      "Eine Reihe spezialisierter Assets fur den Ubergang von Diensten in die Live-Betriebsumgebung",
      "Die Fähigkeit von Dienstanbietern, ihre Kosten zu minimieren, ohne den Wert der Dienste zu verringern"
    ],
    "correct_answer": "Eine Reihe spezialisierter organisatorischer Funktionen zur Bereitstellung von Mehrwert für Kunden in Form von Dienstleistungen"
  },
  {
    "question": "Welche Dimension des Service Management umfasst Verträge und Beziehungen?",
    "options": [
      "Value streams and processes/Wertströme und Prozesse",
      "Information and technology/Informationen und Technologie",
      "Partners and suppliers/Partner und Lieferanten",
      "Organizations and people/Organisationen und Menschen"
    ],
    "correct_answer": "Partners and suppliers/Partner und Lieferanten"
  },
  {
    "question": "Die beste Beschreibung für den Begriff »Event« lautet:",
    "options": [
      "ein Vorkommnis, bei dem eine Leistungsgrenze überschritten wird und ein vereinbarter Service Level bereits beeinträchtigt ist",
      "ein bekannter Systemdefekt, der zahlreiche Incident- Berichte erzeugt",
      "ein Vorkommnis, das signifikant ist für das Management der IT-Infrastruktur oder die Erbringung des Service",
      "ein geplantes Meeting von Kunden und IT-Mitarbeitern, um einen neuen Service oder eine Programmverbesserung anzukündigen"
    ],
    "correct_answer": "ein Vorkommnis, das signifikant ist für das Management der IT-Infrastruktur oder die Erbringung des Service"
  },
  {
    "question": "Welches Konzept steht für den Ausdruck »Fitness for purpose« und stellt die Eigenschaften eines Service dar, die der Kunde nutzt, um das gewünschte Ergebnis zu erzielen?",
    "options": [
      "Best Practice",
      "Fähigkeiten",
      "Utility",
      "Warranty"
    ],
    "correct_answer": "Utility"
  },
  {
    "question": "Wie können Lieferanten und Partner bei der kontinuierlichen Verbesserung von Services einbezogen oder berücksichtigt werden?",
    "options": [
      "Sicherstellen, dass alle Change-Enablement-Aktivitäten des Lieferanten nachweislich zu Verbesserungen führen",
      "Sicherstellen, dass Lieferanten Details zu ihrem Ansatz für die Verbesserung von Services in Verträge aufnehmen",
      "Nachweise anfordern, dass Lieferanten Verbesserungen mithilfe von Project Management Practices handhaben",
      "Nachweise anfordern, dass der Lieferant schlanke Prozesse verwendet"
    ],
    "correct_answer": "Sicherstellen, dass Lieferanten Details zu ihrem Ansatz für die Verbesserung von Services in Verträge aufnehmen"
  },
  {
    "question": "Warranty« eines Service bedeutet",
    "options": [
      "Es wird keine Fehler in Bezug auf Applikationen und Infrastruktur geben, die mit diesem Service verbunden sind.",
      "Alle servicebezogenen Probleme werden für einen festgelegten Zeitraum kostenlos gelöst.",
      "Dem Kunden wird ein gewisses Level an Verfügbarkeit, Kapazität, Kontinuität und Sicherheit zugesichert.",
      "Der Service ist für den vorgesehenen Zweck geeignet (fit for purpose)."
    ],
    "correct_answer": "Dem Kunden wird ein gewisses Level an Verfügbarkeit, Kapazität, Kontinuität und Sicherheit zugesichert."
  },
  {
    "question": "Welche gemeinsame Aktivität von Service Provider und Service-Konsument gewährleistet eine kontinuierliche Co-Creation von (Mehr-)Wert?",
    "options": [
      "Service Relationship Management",
      "Service-Angebot",
      "Service-Erbringung",
      "Service-Verbrauch"
    ],
    "correct_answer": "Service Relationship Management"
  },
  {
    "question": "Was ist ein normaler Change?",
    "options": [
      "ein Change, der im Rahmen des Incident Management Störungen mit kritischen Auswirkungen behebt",
      "ein Change, der wohlverstanden, umfassend dokumentiert und vorab autorisiert ist sowie mit einem geringen Risiko verbunden ist",
      "ein Change, der von einer Change-Autorität bewertet, autorisiert und geplant werden muss und in den Change- Kalender aufgenommen wird",
      "ein Change, für den keine Risikobewertung erforderlich ist"
    ],
    "correct_answer": "ein Change, der von einer Change-Autorität bewertet, autorisiert und geplant werden muss und in den Change- Kalender aufgenommen wird"
  },
  {
    "question": "Wie definiert ITIL den Begriff »Event«?",
    "options": [
      "ein mögliches Event, das zu einem Schaden oder Verlust führen könnte",
      "eine Statusänderung, die für das Management eines Configuration Item (CI) von Bedeutung ist",
      "ein Incident mit signifikanter Auswirkung auf das Business",
      "etwas, das durch die Ausführung einer Aktivität geschaffen wird"
    ],
    "correct_answer": "eine Statusänderung, die für das Management eines Configuration Item (CI) von Bedeutung ist"
  },
  {
    "question": "Welchen Zweck verfolgt die »Monitoring and Event Management Practice«?",
    "options": [
      "systematisches Beobachten von Services und Service- Komponenten sowie Aufzeichnen und Erstellen von Berichten zu ausgewählten Statusänderungen",
      "Sicherstellen, dass jederzeit und überall genaue und zuverlässige Informationen über die Konfiguration von Services verfügbar sind",
      "Minimieren der negativen Auswirkung von Incidents, indem der normale Service-Betrieb schnellstmöglich wiederhergestellt wird",
      "Schützen der Informationen, die eine Organisation für ihre Geschäftstätigkeit benötigt"
    ],
    "correct_answer": "systematisches Beobachten von Services und Service- Komponenten sowie Aufzeichnen und Erstellen von Berichten zu ausgewählten Statusänderungen"
  },
  {
    "question": "Welchen Zweck verfolgt die ,Supplier Management Practice\"?",
    "options": [
      "Sicherstellen, dass die Lieferanten der Organisation und ihre Performance angemessen gemanagt werden, um die nahtlose Bereitstellung von Qualitatsprodukten und -services zu unterstützen",
      "Sicherstellen, dass die Lieferanten der Organisation und ihre Performances auf strategischer und taktischer Ebene durch koordinierte Marketing-, Verkaufs- und Bereitstellungsaktivitäten angemessen gemanagt werden",
      "Anpassen der Practices und Services der Organisation an sich ändernde Geschäftsanforderungen durch die kontinuierliche Identifizierung und Verbesserung von Services",
      "Sicherstellen, dass jederzeit und überall genaue und zuverlässige Informationen über die Konfiguration von Services der Lieferanten verfügbar sind"
    ],
    "correct_answer": "Sicherstellen, dass die Lieferanten der Organisation und ihre Performance angemessen gemanagt werden, um die nahtlose Bereitstellung von Qualitatsprodukten und -services zu unterstützen"
  },
  {
    "question": "Welches Grundprinzip empfiehlt, in Maßnahmen die korrekten Rollen mit den richtigen Personen zu besetzen?",
    "options": [
      "Zusammenarbeiten und Transparenz fördern",
      "Dort beginnen, wo man steht",
      "Iterative Weiterentwicklung mit Feedback",
      "Wertorientierung"
    ],
    "correct_answer": "Zusammenarbeiten und Transparenz fördern"
  },
  {
    "question": "Welche Aktivität der Wertschöpfungsketten stellt sicher, dass Beteiligte die Vision der Organisation verstehen?",
    "options": [
      "Erhalten/Erstellen",
      "Planung",
      "Bereitstellung und Support",
      "Verbesserung"
    ],
    "correct_answer": "Planung"
  },
  {
    "question": "Welcher ITIL-Prozess enthält als eine seiner Aktivitäten. Zwischenfälle (Incident) mit bekannten (dokumentierten) Lösungen zu vergleichen?",
    "options": [
      "Problem Management",
      "Incident Management",
      "Configuration Management",
      "Change Management"
    ],
    "correct_answer": "Incident Management"
  },
  {
    "question": "Aus welchem Grundprinzip stammt die folgende Empfehlung: »Erledigen Sie weniger, aber erledigen Sie es besser!«",
    "options": [
      "Ganzheitlich denken und arbeiten",
      "Optimieren und automatisieren",
      "Iterative Weiterentwicklung mit Feedback",
      "Auf Einfachheit und Praktikabilität achten"
    ],
    "correct_answer": "Auf Einfachheit und Praktikabilität achten"
  },
  {
    "question": "Welchem Zweck dient die »Service Configuration Management Practice«?",
    "options": [
      "Schützen der Informationen, die eine Organisation für ihre Geschäftstätigkeit benötigt",
      "Minimieren der negativen Auswirkung von Incidents, indem der normale Service-Betrieb schnellstmöglich wiederhergestellt wird",
      "Sicherstellen, dass jederzeit und überall genaue und zuverlässige Informationen über die Konfiguration von Services verfügbar sind",
      "systematisches Beobachten von Services und Service- Komponenten sowie Aufzeichnen und Erstellen von Berichten zu ausgewählten Statusänderungen"
    ],
    "correct_answer": "Sicherstellen, dass jederzeit und überall genaue und zuverlässige Informationen über die Konfiguration von Services verfügbar sind"
  },
  {
    "question": "Welches ist das BESTE Beispiel für einen Notfall Change?",
    "options": [
      "Die Implementierung einer geplanten neuen Version einer Software Anwendung",
      "Ein Risiko armes Computer Upgrade in Form eines Service Requests",
      "Die Implementierung eines Sicherheitspatches für eine kritische Anwendung",
      "Eine geplante große Hardware- und Software-Implementierung"
    ],
    "correct_answer": "Die Implementierung eines Sicherheitspatches für eine kritische Anwendung"
  },
  {
    "question": "Welche Practice hat einen Zweck, der die schnellstmögliche Wiederherstellung des normalen Service-Betriebs umfasst?",
    "options": [
      "Problem Management",
      "Change Enablement",
      "Service Request Management",
      "Incident Management"
    ],
    "correct_answer": "Incident Management"
  },
  {
    "question": "Welche Practice geht jede Mitarbeiterin und jeden Mitarbeiter in der Organisation an?",
    "options": [
      "Continual Improvement",
      "Service Validation and Testing",
      "Incident Management",
      "Project Management"
    ],
    "correct_answer": "Continual Improvement"
  },
  {
    "question": "Wie definiert ITIL den Begriff »Configuration Item (CI)«?",
    "options": [
      "Komponente der IT-Infrastruktur, die für die Lieferung der Services benötigt wird",
      "etwas, das durch die Ausführung einer Aktivität geschaffen wird",
      "jede werthaltige Komponente, die an der Erbringung/Lieferung eines IT-Produkts oder Service beteiligt ist",
      "eine wichtige Messgröße, die genutzt wird, um das Erreichen eines Ziels zu messen"
    ],
    "correct_answer": "Komponente der IT-Infrastruktur, die für die Lieferung der Services benötigt wird"
  },
  {
    "question": "Welche sind aus Kundensicht die beiden wichtigsten Komponenten, die den Wert eines Service ausmachen?",
    "options": [
      "Utility und Warranty",
      "Design und Kapazität",
      "Ressourcen und Capabilities",
      "Utility und Ressourcen"
    ],
    "correct_answer": "Utility und Warranty"
  },
  {
    "question": "Welcher Zweck gehört zur »Service Desk Practice«?",
    "options": [
      "Zurverfügungstellung neuer und geänderter Services oder Funktionen",
      "Bearbeitung aller Service Requests (Service-Anfragen) auf effektive und benutzerfreundliche Art und Weise",
      "Erfassen der Nachfrage nach der Lösung von Incidents und Service Requests (Service-Anfragen)",
      "Reduzieren der Wahrscheinlichkeit und der Auswirkung von Incidents durch Identifizierung tatsächlicher und potenzieller Ursachen von Incidents"
    ],
    "correct_answer": "Erfassen der Nachfrage nach der Lösung von Incidents und Service Requests (Service-Anfragen)"
  },
  {
    "question": "Identifizieren Sie das fehlende Wort im folgenden Satz. Ein Anwender ist eine Rolle, die eine(n) oder mehrere [?] nutzt.",
    "options": [
      "Notebooks",
      "Arbeitsplätze",
      "Rollen",
      "Services"
    ],
    "correct_answer": "Services"
  },
  {
    "question": "Welche Practice verfolgt den Zweck, neue und geänderte Services und Funktionen zur Verfügung zu stellen?",
    "options": [
      "Change Enablement",
      "Service Request Management",
      "Release Management",
      "Deployment Management"
    ],
    "correct_answer": "Release Management"
  },
  {
    "question": "Was ist ein Outcome (Ergebnis)?",
    "options": [
      "ein Ergebnis für einen Stakeholder ermöglicht durch einen oder mehrere Outputs",
      "ein materieller oder immaterieller Liefergegenstand/Arbeitsergebnisse einer Aktivität",
      "eine Reihe von organisatorischen Ressourcen, konzipiert, um Arbeiten auszuführen oder Ziele zu erreichen",
      "die Ursache oder eine mögliche Ursache für einen oder mehrere Incidents"
    ],
    "correct_answer": "ein Ergebnis für einen Stakeholder ermöglicht durch einen oder mehrere Outputs"
  },
  {
    "question": "Wer ist innerhalb einer Organisation befugt, mit der IT-Abteilung ein Service Level Agreement (SLA) über die Lieferung von IT-Dienstleistungen abzuschlielßen?",
    "options": [
      "Auftraggeber der IT-Abteilung auf Kundenseite",
      "ITIL-Prozesseigentümer",
      "Service Level Manager",
      "Anwender der IT -{Hilfs)mittel"
    ],
    "correct_answer": "Auftraggeber der IT-Abteilung auf Kundenseite"
  },
  {
    "question": "Welche der folgenden Änderungen (Changes) muss durch das Change Management autorisiert werden?",
    "options": [
      "Hinzufügen eines neuen Anwenders in ein System",
      "Änderung eines Kennworts",
      "Umzug eines Druckers",
      "Dateneingabe in eine Datenbank durch Anwender"
    ],
    "correct_answer": "Hinzufügen eines neuen Anwenders in ein System"
  },
  {
    "question": "Welches Grundprinzip empfiehlt, vor der Entscheidung darüber, was erneut verwendet werden kann, zunächst Daten zu sammeln?",
    "options": [
      "Wertorientierung",
      "Iterative Weiterentwicklung mit Feedback",
      "Dort beginnen, wo man steht",
      "Auf Einfachheit und Praktikabilität achten"
    ],
    "correct_answer": "Dort beginnen, wo man steht"
  },
  {
    "question": "Wie definiert ITIL den Begriff »Output«?",
    "options": [
      "ein Resultat für einen Stakeholder",
      "eine Person oder eine Personengruppe, die ihre eigenen Funktionen hat",
      "etwas, das durch die Ausführung einer Aktivität geschaffen wird",
      "ein Incident mit signifikanter Auswirkung auf das Business"
    ],
    "correct_answer": "etwas, das durch die Ausführung einer Aktivität geschaffen wird"
  },
  {
    "question": "Was soll durch die ,Service Request Management Practice\" unterstützt werden?",
    "options": [
      "Ein Request zur Autorisierung eines Change, der Auswirkung auf einen Service haben könnte",
      "Ein Request zur Untersuchung der Ursache mehrerer miteinander verwandter Incidents",
      "Ein Request zur Wiederherstellung eines Service nach einer Serviceunterbrechung",
      "Ein Request eines Anwenders fur eine Aktion, die ein normaler Bestandteil der Servicebereitstellung ist"
    ],
    "correct_answer": "Ein Request eines Anwenders fur eine Aktion, die ein normaler Bestandteil der Servicebereitstellung ist"
  },
  {
    "question": "Aus welcher Sicht wird der Nutzen eines Service beurteilt?",
    "options": [
      "IT Service Provider",
      "Kunde",
      "Service Provider",
      "Lieferant"
    ],
    "correct_answer": "Kunde"
  },
  {
    "question": "Welcher ITIL-Prozess soll zuverlässige und genaue Informationen über die IT-Infrastruktur erteilen?",
    "options": [
      "Configuration Management",
      "Change Management",
      "Service Level Management",
      "Capacity Management"
    ],
    "correct_answer": "Configuration Management"
  },
  {
    "question": "Was ist eine zentrale Überlegung des Grundprinzips ,Auf Einfachheit und Praktikabilität achten\"?",
    "options": [
      "Versuchen, eine Lösung für jede Ausnahme zu erstellen",
      "Verstehen, wie jedes Element zur Wertschöpfung beiträgt",
      "Mit einer komplexen Lösung beginnen, dann vereinfachen",
      "Die widerstreitenden Zielsetzungen verschiedener Stakeholder ignorieren"
    ],
    "correct_answer": "Verstehen, wie jedes Element zur Wertschöpfung beiträgt"
  },
  {
    "question": "Welche Wertschöpfungsketten-Aktivität gewährleistet, dass Services gemäß den vereinbarten Spezifikationen und Erwartungen der Stakeholder geliefert undunterstützt werden?",
    "options": [
      "Planung",
      "Erhalten/Erstellen",
      "Design & Transition",
      "Bereitstellung & Support"
    ],
    "correct_answer": "Bereitstellung & Support"
  },
  {
    "question": "Was ist IT Service Management?",
    "options": [
      "Effektive und effiziente Steuerung der Qualität der IT Services",
      "Organisation der Verwaltung der IT-Infrastruktur gemäß den Methoden in der IT Infrastructure Library.",
      "Verständnis für die IT-Services einer größeren Öffentlichkeit zugänglich machen und fördern",
      "Prozessorientierte Verwaltung der IT-Infrastruktur, so dass die IT-Organisation dem Kunden IT-Produkte auf professionelle Art und Weise liefern kann."
    ],
    "correct_answer": "Organisation der Verwaltung der IT-Infrastruktur gemäß den Methoden in der IT Infrastructure Library."
  },
  {
    "question": "Welche Aktivität der Wertschöpfungskette kommuniziert den aktuellen Stands aller vier Dimensionen des Service Management?",
    "options": [
      "Planung",
      "Verbesserung",
      "Erhalten/Erstellen",
      "Engagement"
    ],
    "correct_answer": "Planung"
  },
  {
    "question": "Welches Grundprinzip beschäftigt sich HAUPTSÄCHLICH mit Kundentreue und den Wachstumschancen des Service-Konsumenten?",
    "options": [
      "Iterative Weiterentwicklung mit Feedback",
      "Zusammenarbeiten und Transparenz fördern",
      "Optimieren und automatisieren",
      "Wertorientierung"
    ],
    "correct_answer": "Wertorientierung"
  },
  {
    "question": "Welcher der nachstehenden Begriffe drückt das Maß aus, in dem ein Zwischenfall (Incident) zu einer Abweichung vom normalen Serviceniveau führt?",
    "options": [
      "Dringlichkeit (Urgency)",
      "Eskalation",
      "Priorität",
      "Auswirkung (Impact)"
    ],
    "correct_answer": "Priorität"
  },
  {
    "question": "Welcher ITIL-Prozess oder ITIL-Funktion liefert die meisten inhaltlichen Beiträge, aufgrund derer die Konfigurations-Elemente (CIs) in der Configuration Management Datenbank (CMDB) aktualisiert werden müssen?",
    "options": [
      "Service Desk",
      "Problem Management",
      "Incident Management",
      "Change Management"
    ],
    "correct_answer": "Change Management"
  },
  {
    "question": "Zu welcher Practice gehört die folgende Beschreibung des Zwecks »Sicherstellen, dass jederzeit und überall genaue und zuverlässige Informationen über dieKonfiguration von Services der Lieferanten verfügbar sind«?",
    "options": [
      "Service Configuration Management Practice",
      "Relationship Management Practice",
      "Supplier Management Practice",
      "IT Asset Management Practice"
    ],
    "correct_answer": "Service Configuration Management Practice"
  },
  {
    "question": "Was ist normalerweise keine Aktivität des Service Desks?",
    "options": [
      "Erforschung der zugrunde liegenden Ursache von Zwischenfällen (Incident)",
      "Abwicklung von Reklamationen bezüglich der Dienstleistungen der IT-Organisation",
      "Abwicklung von (Standard) Requests for Change (RFCs)",
      "Zur Verfügung Stellung von Informationen über Produkte und Dienstleistungen"
    ],
    "correct_answer": "Erforschung der zugrunde liegenden Ursache von Zwischenfällen (Incident)"
  },
  {
    "question": "Was sollte bei jedem Problem getan werden?",
    "options": [
      "Es sollte gelöst werden, damit es geschlossen werden kann",
      "Es sollte dafür einen Workaround geben, um die Auswirkungen zu reduzieren",
      "Es sollte anhand der möglichen Auswirkungen und Wahrscheinlichkeit priorisiert werden",
      "Es sollte diagnostiziert werden, um mögliche Lösungen zu identifizieren"
    ],
    "correct_answer": "Es sollte anhand der möglichen Auswirkungen und Wahrscheinlichkeit priorisiert werden"
  },
  {
    "question": "Kapazitäts-Datenbank (Capacity Database, CDB) Wo werden Software Releases gespeichert oder gelagert?",
    "options": [
      "Konfigurations-Management-Datenbank (Configuration Management Database, CMDB)",
      "Maßgebliches Hardware-Lager (Definitive Hardware Store, OHS)",
      "Definitive Software Bibliothek (Definitive Software Library, DSL)",
      "Kapazitäts-Datenbank (Capacity Database, CDB)"
    ],
    "correct_answer": "Definitive Software Bibliothek (Definitive Software Library, DSL)"
  },
  {
    "question": "Welche Überlegungen beeinflussen die Lieferantenstrategie einer Organisation?",
    "options": [
      "Verträge und Vereinbarungen",
      "Grad der Formalität",
      "Art der Zusammenarbeit mit Lieferanten",
      "Unternehmenskultur der Organisation"
    ],
    "correct_answer": "Unternehmenskultur der Organisation"
  },
  {
    "question": "Welche der vier Dimensionen des Service Management fokussiert sich auf Aktivitäten des Service Provider und deren Koordination?",
    "options": [
      "Informationen und Technologie",
      "Partner und Lieferanten",
      "Organisationen und Menschen",
      "Wertströme und Prozesse"
    ],
    "correct_answer": "Wertströme und Prozesse"
  },
  {
    "question": "Welcher Begriff beschreibt die von einem Service angebotene Funktionalität?",
    "options": [
      "Risiko",
      "Kosten",
      "Warranty",
      "Utility"
    ],
    "correct_answer": "Utility"
  },
  {
    "question": "Um welche Art der Anfrage würde sich die »Service Request Management Practice« kümmern?",
    "options": [
      "eine Anfrage zur Analyse der Ursache mehrerer ähnlicher Störungen",
      "eine Anfrage zur Wiederherstellung eines Service nach einer längeren Service-Unterbrechung",
      "eine Anfrage eines Anwenders für eine Aktion, die ein Bestandteil des Service ist",
      "eine Anfrage zur Freigabe eines RfC, die Auswirkungen auf einen aktiven Service haben könnte"
    ],
    "correct_answer": "eine Anfrage zur Analyse der Ursache mehrerer ähnlicher Störungen"
  },
  {
    "question": "Welche Practice identifiziert Messgrößen, welche die Service-Erfahrung des Kunden widerspiegeln?",
    "options": [
      "Continual Improvement",
      "Service Request Management",
      "Service Level Management",
      "Service Desk"
    ],
    "correct_answer": "Service Level Management"
  },
  {
    "question": "Worin besteht der Unterschied zwischen einem bekannten Fehler (Known Error) und einem Problem?",
    "options": [
      "Bei einem Problem wurden die relevanten Konfigurations-Elemente (Cl) bereits bestimmt; bei einem bekannten Fehler(Known Error) nicht.",
      "Ein bekannter Fehler (Known Error) ist immer die Folge eines Zwischenfalls (Incident); ein Problem nicht immer.",
      "Bei einem bekannten Fehler (Known Error) ist die Rede von einem Fehler in der IT-Infrastruktur; bei einem Problem nicht.",
      "Bei einem bekannten Fehler (Known Error) ist die zugrundeliegende Ursache bekannt; bei einem Problem nicht."
    ],
    "correct_answer": "Bei einem bekannten Fehler (Known Error) ist die zugrundeliegende Ursache bekannt; bei einem Problem nicht."
  },
  {
    "question": "Inwiefern unterstützt die Kategorisierung von Incidents das Incident Management?",
    "options": [
      "Sie stellt sicher, dass die Incidents in der mit dem Kunden vereinbarten Zeit gelöst werden.",
      "Sie legt das Tool fest, über das die Dokumentation der Störung erfolgt.",
      "Sie legt fest, welche Kosten für die Lösung des Incidents verfügbar sind.",
      "Sie hilft, die Incidents dem korrekten Support-Team zuzuordnen."
    ],
    "correct_answer": "Sie hilft, die Incidents dem korrekten Support-Team zuzuordnen."
  },
  {
    "question": "Welche Practice verfolgt einen Zweck, der die Unterstützung der Organisation bei der Maximierung des Mehrwerts, der Kontrolle der Kosten und demManagement von Risiken umfasst?",
    "options": [
      "Service Financial Management",
      "Relationship Management",
      "Continual Improvement",
      "IT Asset Management"
    ],
    "correct_answer": "IT Asset Management"
  }
]
